%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Les universit\'es}
\label{universite}
\index{Universit\'e}
Les universit\'es participent, en tant qu'\'etablissements d'enseignement sup\'erieur et de recherche,
au service public de l'enseignement sup\'erieur, dont les missions sont ainsi d\'efinies par la 
 \href{https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?cidTexte=LEGITEXT000006071191&idArticle=LEGIARTI000027747739&dateTexte=20170113}{loi n$ \textdegree$2013-660 du 22 juillet 2013 - art. 7 :}
\begin{itemize}
 \item la formation initiale et continue,
 \item la recherche scientifique et technologique, la diffusion et la valorisation de ses r\'esultats,
 \item l'orientation, la promotion sociale et l'insertion professionnelle,
 \item la diffusion de la culture humaniste, scientifique, technique et industrielle,
 \item  la coop\'eration internationale.
\end{itemize}

Les \'etablissements d'enseignement sup\'erieur et de recherche sont regroup\'es sous l'appellation Etablissements Publics \`a
caract\`ere Scientifique, Culturel et Crofessionnel (EPCSCP). En 2023, parmi les EPCSCP, on comptait 52 universit\'es et 1 institut polytechnique. \`A ces universit\'es s'ajoutent 15 \'etablissements exp\'erimentaux. Ces \'etablissements
regoupent des \'etablissements d'enseignement sup\'erieur et de recherche publics et priv\'es. L'ordonnance 12 d\'ecembre 2018 permet ce statut pour exp\'erimenter de nouveaux modes d'organisations et de fonctionnement (\url{https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/fr/bo/20/Hebdo23/ESRH2012583C.htm}). On trouve ensuite 24 \'ecoles et instituts ext\'erieurs aux universit\'es (INSA, \'Ecoles Centrales, Universit\'es Technologiques, {\em etc.}), 38 grands \'etablissements de statuts divers, 4 \'ecoles normales sup\'erieures,  5 \'ecoles fran\c caises \`a l'\'etranger et 8 communaut\'es d'universit\'es et \'etablissements  (COMUE ou ComUE).
\index{\'Etablissements Publics \`a caract\`ere Scientifique, Culturel et Professionnel (EPCSCP)}
\index{Communaut\'es d'Universit\'es et \'Etablissements (COMUE)}

Nous utiliserons pour tous ces \'etablissement le mot \textit{universit\'es} pour plus de commodit\'e,
m\^eme s'il faut garder \`a l'esprit qu'il subsiste certaines diff\'erences au sein des EPCSCP entre ceux
qui sont des universit\'es et les autres : un\mp e pr\'esident\mp e d'universit\'e est un\mp e directeur\mp ice pour d'autres \'etablissements (ils\mp elles ne sont pas nomm\'e\mp e\mp s de la m\^eme mani\`ere, mais leurs pr\'erogatives sont
tr\`es proches), les noms et r\^oles des conseils peuvent diff\'erer, {\em etc.} L'organisation et le fonctionnement des universit\'es sont r\'egis par le \href{http://www.legifrance.gouv.fr/affichCode.do?cidTexte=LEGITEXT000006071191}{Code de l'\'education}. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{La Pr\'esidence}
Le\mp la pr\'esident\mp e de l'universit\'e est \'elu\mp e \`a la majorit\'e absolue par les membres \'elu\mp e\mp s du Conseil d'administration, pour un mandat de quatre ans (renouvelable une fois). 

Pour les d\'etails on peut se r\'ef\'erer au code de l'\'education :
\begin{enumerate}
 \item \href{https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;jsessionid=C8BFF801F2976E9272297AB33338C553.tpdila14v_3?idArticle=LEGIARTI000027747943&cidTexte=LEGITEXT000006071191&dateTexte=20170113}{Article L712-1, modifi\'e par Loi n$\textdegree$2013-660 du 22 juillet 2013 - art. 45}
 \item \href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027747947/2023-04-15/}{Article L712-2, modifi\'e par Loi n$\textdegree$2020-1674 du 24 d\'ecembre 2020 - art. 34 (V)}
\end{enumerate}

Au niveau national, les pr\'esident\mp e\mp s d'universit\'e sont regroup\'e\mp e\mp s en Conf\'erence des Pr\'esident\mp e\mp s d'Universit\'e (CPU, {\em cf.}, Chapitre \ref{chapMinistere}).

\section{Conseil centraux}
Depuis la \href{https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do;jsessionid=C8BFF801F2976E9272297AB33338C553.tpdila14v_3?cidTexte=JORFTEXT000027735009&dateTexte=20170113}{loi du 22 juillet 2013} relative {\`a} l'enseignement sup{\'e}rieur et {\`a} la recherche, deux conseils contribuent \`a la gouvernance des universit\'es~: le Conseil d'administration et le Conseil acad{\'e}mique. Ces conseils sont consult\'es et votent sur 
l'orientation politique de l'universit{\'e}. Ils sont constitu\'es de repr{\'e}sentants des enseignant\mp e\mp s, des chercheur\mp euse\mp s, des personnels administratifs et techniques, des {\'e}tudiant\mp e\mp s et de personnalit{\'e}s ext{\'e}rieures. 


\subsection{Conseil d'Administration (CA)}
Le r\^ole du Conseil d'administration est de d\'elib\'erer et de voter les d\'ecisions relevant de la politique de l'\'etablissement. Il doit ainsi se prononcer sur
le contrat d'\'etablissement, les accords et les conventions. Il lui revient de voter le budget et la r\'epartition des subventions et des emplois. 

Le CA comprend de 24 \`a 36 membres. Tout d'abord, les repr\'esentants des enseignant\mp e\mp s-chercheur\mp euse\mp s et enseignant\mp e\mp s (entre 8 et 16)  sont pour moiti\'e des professeur\mp e\mp s des universit\'es ou assimil\'es et pour moiti\'e des personnels d'autre statut (MCF, PRAG). Il comprend ensuite 8 personnalit\'es ext\'erieures \`a l'\'etablissement, 4 \`a 6 repr\'esentant\mp e\mp s des usagers (\'etudiant\mp e\mp s et personnes b\'en\'eficiant de la formation continue inscrits dans l'\'etablissement),
ainsi que 4 \`a 6 repr\'esentant\mp e\mp s des personnels ing\'enieurs, administratifs, techniques et des biblioth\'eques), en exercice dans l'\'etablissement. 

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}\href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027747951/2023-04-15/}{Article L712-3 modifi\'e par Loi n$\textdegree$2020-1674 du 24 d\'ecembre 2020 - art. 34 (V)}

\subsection{Conseil Acad{\'e}mique}
Lorsqu'elles se r\'eunissent ensemble, la Commission de la Formation et de la Vie Universitaire 
(CFVU, anciennement CEVU, Conseil des {\'E}tudes et de la Vie Universitaire) et la Commission de la Recherche (anciennement Conseil Scientifique) constituent le Conseil Acad\'emique.

Cet organisme est consult\'e par l'\'equipe de direction de l'universit\'e, pour se prononcer sur les orientations des politiques de formation, de recherche, ou sur tout autre sujet touchant la vie universitaire. Lorsqu'elles ont un impact budg\'etaire, les d{\'e}cisions du Conseil Acad{\'e}mique doivent \^etre valid\'ees par le CA. 

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}\href{https://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do;jsessionid=C8BFF801F2976E9272297AB33338C553.tpdila14v_3?idArticle=LEGIARTI000027747976&cidTexte=LEGITEXT000006071191&dateTexte=20170113}{Article L712-4 modifi\'e par Loi n$\textdegree$2013-660 du 22 juillet 2013 - art. 49}


\subsubsection*{Commission de la Formation et de la Vie Universitaire}
Tout ce qui touche aux formations d\'elivr\'ees par l'universit\'e est du ressort de la Commission de la Formation et de la Vie Universitaire (CFVU). La commission se prononce en particulier sur les programmes de formation des diff\'erentes composantes de l'universit\'e, mais aussi sur la r{\'e}partition des moyens attribu\'es \`a la formation au sein de l'enveloppe vot\'ee par le Conseil d'administration. Il lui revient aussi de soutenir et d\'evelopper les activit{\'e}s culturelles, sportives, sociales, associatives et veiller \`a la qualit\'e des conditions de vie et de travail des {\'e}tudiant\mp e\mp s. Elle est garante des libert{\'e}s universitaires et des libert{\'e}s syndicales et politiques des {\'e}tudiant\mp e\mp s. 

\textbf{Liens utiles}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027747967}{Article L712-6 modifi{\'e} par Loi n$\textdegree$2013-660 du 22 juillet 2013 - art. 49}
\item \href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027747991/2023-04-15/}{Article L712-6-1 modifi{\'e} par Loi n$\textdegree$2020-1674 du 24 d\'ecembre 2020 - art. 34 (V)}
\end{itemize}

\subsubsection*{Commission de la recherche (CR)}
La r\'epartition des moyens destin{\'e}s \`a la recherche tels qu'allou{\'e}s par le CA est d\'ecid\'ee par la Commission de la Recherche (CR), qui d\'ecide \'egalement des r{\`e}gles de fonctionnement des laboratoires, et qui donne un avis consultatif sur les conventions avec les organismes de recherche. La CR a plus g\'en\'eralement la responsabilit\'e de favoriser le d\'eveloppement et la diffusion de la culture scientifique, technique et industrielle.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}\href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000027747971}{Article L712-5   modifi{\'e} par Loi n$\textdegree$22013-660 du 22 juillet 2013 - art. 49}

\section{Agence comptable}
L'agent comptable, nomm\'e par deux minist\`eres \`a la fois (Education Nationale et Budget), a la responsabilit\'e de la comptabilit\'e de l'universit\'e dont il doit se porter garant. Il \'etablit le compte financier, et contr\^ole la gestion budg\'etaire.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}\href{https://www.legifrance.gouv.fr/loda/id/JORFTEXT000026597003}{D\'ecret n° 2012-1246 du 7 novembre 2012 relatif \`a la gestion budg\'etaire et comptable publique}

\section{Composantes}
Les composantes d'une universit\'e peuvent \^etre :
\begin{itemize}
 \item des unit\'es de formation et de recherche (UFR), des d\'epartements, laboratoires et centres de recherche,
 \item des \'ecoles ou des instituts,
 \item des regroupements de composantes.
\end{itemize}
\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}
\href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006166682}{Article L713-1, modifi\'e par Ordonnance n$\textdegree$2021-1747 du 22 d\'ecembre 2021 - art. 4} 

Ces composantes sont libres de fixer leur statut (qui doivent \^etre approuv\'es par le CA) et leur budget. 
Concernant les regroupements de composantes, les universit\'es fusionn\'ees sont organis\'ees en coll\`eges qui regroupent plusieurs UFR et instituts. 

A noter que les \'ecoles et les instituts, tels que les instituts universitaires de technologie (IUT), 
disposent de pr\'erogatives qui leur sont propres.
\index{Institut universitaire de technologie (IUT)}.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}
\href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182446}{Article L713-9 modifi\'e par Loi n$\textdegree$2005-380 du 23 avril 2005 - art. 44 JORF 24 avril 2005}

\subsection{Unit\'es de Formation et de Recherche (UFR)}
\index{Unit\'e de Formation et de Recherche (UFR)}
Les unit\'es de formation et de recherche (UFR) associent des d\'epartements de formation (par exemple, d\'epartement des trois ann\'ees de Licence) et des laboratoires ou centres de recherche. Elles correspondent \`a un projet \'educatif et \`a un programme de recherche mis en \oe uvre par des enseignant\mp e\mp s-chercheur\mp euse\mp s, des enseignant\mp e\mp s et des chercheur\mp euse\mp s relevant d'une ou de plusieurs disciplines fondamentales. Les UFR sont administr\'ees par un conseil \'elu et dirig\'ees par un\mp e directeur\mp ice \'elu\mp e par ce conseil.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}
\href{https://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000006182444}{Article L713-3 modifi\'e par Loi n$\textdegree$2003-339 du 14 avril 2003 - art. 2 JORF 15 avril 2003}

\subsection{Laboratoire de recherche}
\index{Unit\'e de de recherche}
\index{Laboratoire de recherche}
\index{Unit\'e Mixte de de Recherche (UMR)}
Les structures permettant aux chercheur\mp euse\mp s d'effectuer leur travail, en leur fournissant en particulier les moyens financiers, informatiques et administratifs, sont les unit\'es de recherche. Celles-ci peuvent \^etre des laboratoires relevant d'une ou de plusieurs universit\'es et d'organismes de recherche scientifique (CNRS, INRIA, INRAE, {\em etc}), comportant des \'equipes ayant la responsabilit\'e de la vie scientifique (s\'eminaires, groupes de travail,{\em etc}). Ils comprennent donc des personnels de diff\'erents statuts et appartenances. Le statut de ces laboratoires d\'epend des organismes dont ils rel\`event ({\em e.g.}, unit\'e Mixte de Recherche ou UMR lorsqu'il y a un contrat d'association entre laboratoires, universit\'es et organismes de recherche). La direction du laboratoire est r\'egie par les statuts de ce laboratoire, avec la possibilit\'e d'un conseil de laboratoire qui est charg\'e de d\'efinir la strat\'egie de recherche.

La gestion des moyens financiers de la recherche, ne concerne g\'en\'eralement pas les salaires des personnels (qui sont \`a la charge des organismes employeurs). La question du financement de la recherche fait l'objet du Chapitre \ref{financement-projets}. 

\section{Regroupements}
\label{Regroupements}
\subsection{Communaut\'es, associations et fusions}
\index{communaut\'es d'universit\'es et \'etablissements (COMUE)}
Suite \`a la loi n°2013-660 du 22 juillet 2013 relative \`a  l'enseignement sup\'erieur et \`a la recherche,
tous les \'etablissements publics d'enseignement sup\'erieur sous tutelle du MESRI ({\em cf.}, Chapitre \ref{chapMinistere}) sont amen\'es \`a  se regrouper et \`a se coordonner \`a l'\'echelle de leur territoire, que ces regroupements aient statut de COMUE (pour communaut\'es d'universit\'es et \'etablissements), d'universit\'e fusionn\'ee ou d'association \`a  un EPCSCP.
Ce dispositif succ\`ede aux P\^oles de recherche et d'enseignement sup\'erieur (PRES). L'ordonnance 12 d\'ecembre 2018, sans abroger la loi de 2013, permet la cr\'eation d'\'etablissements publics exp\'erimentaux (EPE). Ces derniers regroupent, \`a titre exp\'erimental et pour une dur\'ee maximale de 10 ans, des \'etablissements d'enseignement sup\'erieur et de recherche publics et priv\'es. Ce statut a pour but d'exp\'erimenter de nouveaux modes d'organisations et de fonctionnement. En 2023, on compte 15 EPE et 8 COMUE.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}
\url{https://www.enseignementsup-recherche.gouv.fr/fr/bo/20/Hebdo23/ESRH2012583C.htm}

\subsection{Fondation de Coop\'eration Scientifique (FCS)}

Les Fondations de Coop\'eration Scientifique (FCS) succ\'edent aux R\'eseaux Th\'ematiques de Recherche Avanc\'ee (RTRA), suite \`a la loi relative \`a l'enseignement sup\'erieur et \`a la recherche de 2013.
\index{R\'eseau Th\'ematique de Recherche Avanc\'ee (RTRA)}
\index{Fondation de Coop\'eration Ccientifique (FCS)}
Leur noble objectif : rassembler, sur un th\`eme donn\'e, une masse critique de chercheur\mp euse\mp s de tr\`es haut niveau, autour d'un noyau dur d'unit\'es de recherche g\'eographiquement proches, afin d'\^etre comp\'etitif avec les meilleurs centres de recherche au niveau mondial.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}
\href{hhttps://www.legifrance.gouv.fr/codes/id/LEGISCTA000027748290}{Article L344-11 modifi\'e par Loi n$\textdegree$2013-660 du 22 juillet 2013 - art. 66}

\subsubsection{La Fondation Sciences Math\'ematiques de Paris (FSMP)}

La Fondation Sciences Math\'ematiques de Paris (FSMP) a \'et\'e cr\'e\'ee en 2006. Depuis 2011, la FSMP est \'egalement porteuse du LabEx Sciences Math\'ematiques de Paris. 

Les partenaires de la FSMP sont Sorbonne Universit\'e (SU), Universit\'e de Paris, le CNRS, INRIA, Universit\'e Sorbonne Paris Nord (P13), Universit\'e Paris 1 - Panth\'eon‑Sorbonne, Paris Sciences \& Lettres dont : l'\'Ecole Normale Sup\'erieure (ENS), l'Universit\'e Paris‑Dauphine (P9) et le Coll\`ege de France.

La FSMP propose et finance de nombreux programmes au service de la recherche et de la formation en math\'ematiques et en informatique fondamentale (bourses PGSM, chaires, positions post-doctorales,  invitations de chercheur\mp se\mp s, {\em etc.}). Elle organise \'egalement des \'ev\'enements scientifiques et {\oe}uvre \`a la diffusion des math\'ematiques aupr\`es des m\'edias, du grand public, du monde \'economique et industriel.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}
\url{https://sciencesmaths-paris.fr}

\subsubsection{La Fondation Math\'ematique Jacques Hadamard}

Cr\'e\'ee en 2011, la Fondation Math\'ematique Jacques Hadamard est h\'eberg\'ee par la FCS Campus Paris Saclay, charg\'ee de porter l'Op\'eration du m\^eme nom ({\em cf.}, Section \ref{trucenex}).
Ses membres fondateurs sont l'Universit\'e Paris-Sud, l'Ecole Polytechnique, l'ENS Cachan, l'IHES et le CNRS. Elle porte le projet LabEx Math\'ematiques Hadamard. Ses objectifs
et moyens sont similaires \`a ceux de la Fondation Sciences Math\'ematiques de Paris.

Aujourd'hui, la FMJH  met en synergie 12 laboratoires de math\'ematiques, ceux des membres fondateurs et ceux des membres associ\'es qui ont rejoint la fondation depuis 2013 : AgroParisTech, CentraleSup\'elec, ENSIIE, ENSTA ParisTech, INRA, UEVE, UVSQ, ENSAE.

La FMJH b\'en\'eficie ainsi des apports de ses membres fondateurs et associ\'es qui s'ajoutent aux moyens issus de la dotation initiale de l'Etat. Un programme de m\'ec\'enat apporte des fonds priv\'es. 

Le directeur de la FMJH est aussi le responsable scientifique du Labex Math\'ematique Hadamard, port\'e par l'IDEX Paris-Saclay. Ce Labex associe outre les membres de la FMJH, l'Institut Mines T\'el\'ecom, le CEA et Inria. Sa politique scientifique, coordonn\'ee avec celle de la FMJH amplifie le soutien apport\'e aux math\'ematiques d’interfaces avec d’autres disciplines.

L'activit\'e de la FMJH est conduite, en lien constant avec les laboratoires de ses membres, par une \'equipe de direction. Un conseil scientifique veille \`a la pertinence des choix scientifiques et propose de nouvelles directions. Un comit\'e de  pilotage met en oeuvre les grandes d\'ecisions budg\'etaires prises par le conseil d'administration.


La FMJH et le Labex Math\'ematique Hadamard ont \'et\'e le creuset où sont n\'ees en 2015 les formations de math\'ematiques port\'ees par la ComUE Universit\'e Paris-Saclay. Le master Math\'ematiques et Applications de Paris-Saclay r\'esulte d'une r\'eorganisation profonde de l'offre niveau master au sud de l'Ile de France, avec une rationalisation et l'ouverture de nouveaux parcours dans des th\'ematiques porteuses : Math\'ematiques pour les sciences du vivant, Optimisation, Sciences des donn\'ees, Math\'ematiques de l'Intelligence Artificielle. Cette formation adoss\'ee \`a plus d’une quinzaine d’unit\'es de recherche atteint un flux de plus 400 diplôm\'es par an. La FMJH la soutient \`a travers un programme de bourses et un secr\'etariat de coordination.
 
L'\'Ecole Doctorale de Math\'ematiques Hadamard a un p\'erim\`etre identique \`a celui du master ``math\'ematiques et applications''. Elle couvre un champ th\'ematique tr\`es large, du coeur de la discipline \`a ses applications industrielles et ses interfaces avec les autres disciplines. Avec plus de 300 doctorants, c'est une des plus vastes formations doctorales en math\'ematiques dans le monde. Le Labex Math\'ematique Hadamard la soutient par des cr\'edits de fonctionnement et des bourses de th\`eses. La souplesse du labex permet d'optimiser l'utilisation des moyens et de garantir la qualit\'e du recrutement de l'\'ecole doctorale.

\textbf{Lien utile\hspace{.5em}}
\url{https://www.fondation-hadamard.fr/fr/}