%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Listes de diffusion}


Nous donnons  pour conclure une liste (\textbf{non exhaustive}) de description de quelques listes de diffusion susceptibles de vous int\'eresser (peut-\^etre \^etes-vous
d\'ej\`a abonn\'e$\cdot$e \`a certaines d'entre elles) qui vous permettront d'\^etre
tenu inform\'e$\cdot$e r\'eguli\`erement des points qui vous int\'eressent le plus. \\

\begin{itemize}
\item
{\bf Liste SMF}~: r\'eserv\'ee aux adh\'erent$\cdot$es SMF, environ 15 courriels/an.
\\
\item {\bf Liste SMAI-Info}~: il s'agit d'une lettre \'electronique
mensuelle. On peut choisir ses rubriques parmi 15 th\`emes. Ouverte
\`a toutes et \`a tous.

\lien{smai.emath.fr/smai-info}
\\
%\item{\bf Liste SMAI~}: r\'eserv\'ee aux adh\'erents SMAI, environ 20 courriels/an.
%\\
\item {\bf Forums SMF}~: plusieurs espaces de discussions. Ouverts \`a tous et \`a toutes.

\lien{smf.emath.fr/}
\\
\item {\bf OP koi29}~: liste de diffusion d'informations relatives
aux concours MCF et PR notamment, par l'Op\'eration Postes. Ouverte \`a
tou$\cdot$tes.

\lien{postes.smai.emath.fr/2021/OUTILS/koi29/index.php}
\\
\item{\bf APRES KOI29}~:
liste de diffusion d'informations pour les chercheuses, chercheuses,
enseignants-chercheurs et enseignantes-chercheuses (appel d'offres, primes, d\'el\'egations,
{\em etc.}). Ouverte \`a tous et \`a toutes.

\lien{postes.smai.emath.fr/apres/apres-koi29/apres-koi29.php}
\\
\item {\bf Mathdoc}~: lettre d'information trimestrielle,

\lien{mathdoc.emath.fr/news/}
\\
\item {\bf Mathrice}~: plusieurs listes de discussion du GdS
mathrice \`a propos de l'administration syst\`eme (mathrice), des serveurs web
 (mathtoile), de l'annuaire (mathldap).

\lien{mathrice.org/}
\\
\item {\bf Calcul}~: liste de discussion orient\'ee sur les
probl\`emes li\'es \`a l'utilisation de l'informatique pour le calcul au
sens le plus large. Cette liste multi-disciplinaire est largement
ouverte \`a tou$\cdot$tes les acteur$\cdot$trices du calcul, institutionnels et
industriels.

\lien{calcul.math.cnrs.fr/spip.php?rubrique3}
\\
%\item {\bf CLORA (Europe)}
%
%\lien{www.clora.net/public/membres/inscription.html}
%\\
\item{\bf \'Egide PHC  - programmes bilat\'eraux }

\lien{www.campusfrance.org/fr/formulaire/listes-de-diffusion}
\\
\item{\bf Lettre de l'ANR}

\lien{www.agence-nationale-recherche.fr\string:80/LettreAgence}
\\
\item{\bf NA-digest}~:
The NA Digest is a collection of articles on topics related to numerical analysis and those who practice it.

\lien{www.netlib.org/na-digest-html/}
\\
\item{\bf Lettre d'informations de la Fondation Sciences math\'ematiques de Paris}

Accessible depuis la page de la fondation : \lien{www.sciencesmath-paris.fr}
\\
\item {\bf Le forum Parit\'e}~:

\lien{listes.mathrice.fr/math.cnrs.fr/info/forum-parite}
\\
\item{\bf Lettre d'informations d'AMIES}
\\
\lien{www.agence-maths-entreprises.fr/a/?q=fr/newsletters}
\\
\item{\bf Veille d'information de la conf\'erence des pr\'esidents d'universit\'e}
\\
\lien{https://listes.cpu.fr/sympa/subscribe/veillecpu}
\end{itemize}
