%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Listes de diffusion}


Nous donnons  pour conclure une liste (\textbf{non exhaustive}) de description de quelques listes de diffusion susceptibles de vous int\'eresser (peut-\^etre \^etes-vous
d\'ej\`a abonn\'e$\cdot$e \`a certaines d'entre elles) qui vous permettront d'\^etre
tenu inform\'e$\cdot$e r\'eguli\`erement des points qui vous int\'eressent le plus. Elles sont ouvertes \`a tou\mp te\mp s !

\vspace{\baselineskip}
\begin{itemize}[itemsep = 15pt]

\item {\bf Liste SMAI-Info} (\url{http://smai.emath.fr/smai-info}) : il s'agit d'une lettre \'electronique
mensuelle. On peut choisir ses rubriques parmi 15 th\`emes.
%\item{\bf Liste SMAI~}: r\'eserv\'ee aux adh\'erents SMAI, environ 20 courriels/an.
%\\
\item {\bf Forums SMF} (\url{https://smf.emath.fr/}) : plusieurs espaces de discussions. 

\item {\bf OP koi29} (\url{https://postes.smai.emath.fr/2021/OUTILS/koi29/index.php}) : liste de diffusion d'informations relatives
aux concours MCF et PR notamment, par l'Op\'eration Postes. 

\item{\bf APRES KOI29} (\url{https://postes.smai.emath.fr/apres/apres-koi29/apres-koi29.php}) :
liste de diffusion d'informations pour les chercheuses, chercheuses,
enseignants-chercheurs et enseignantes-chercheuses (appel d'offres, primes, d\'el\'egations,
{\em etc.}). 

\item {\bf Mathdoc} (\url{http://www.mathdoc.fr/news}) : lettre d'information trimestrielle.

\item {\bf Mathrice} (\url{https://mathrice.org/}) : plusieurs listes de discussion du GdS
mathrice \`a propos de l'administration syst\`eme (mathrice), des serveurs web
 (mathtoile), de l'annuaire (mathldap).


\item {\bf Calcul} (\url{https://calcul.math.cnrs.fr}) : liste de discussion orient\'ee sur les
probl\`emes li\'es \`a l'utilisation de l'informatique pour le calcul au
sens le plus large. Cette liste multi-disciplinaire est largement
ouverte \`a tou$\cdot$tes les acteur$\cdot$trices du calcul, institutionnels et
industriels.

%\item {\bf CLORA (Europe)}
%
%\url{https://www.clora.net/public/membres/inscription.html}
%\\
\item{\bf \'Egide PHC  - programmes bilat\'eraux } (\url{https://www.campusfrance.org/fr/formulaire/listes-de-diffusion})

\item{\bf Lettre de l'ANR} (\url{https://anr.fr/fr/newsletter/})

%\item{\bf NA-digest}~:
%The NA Digest is a collection of articles on topics related to numerical analysis and those who practice it.
%\url{https://www.netlib.org/na-digest-html/}

\item{\bf Lettre d'informations de la Fondation Sciences math\'ematiques de Paris} (\url{https://www.sciencesmath-paris.fr})

\item {\bf Le forum Parit\'e} (\url{https://listes.mathrice.fr/math.cnrs.fr/info/forum-parite})

\item{\bf Lettre d'informations d'AMIES} (\url{https://www.agence-maths-entreprises.fr/a/?q=fr/newsletters})

%\item{\bf Veille d'information de la conf\'erence des pr\'esidents d'universit\'e} (\url{http://listes.cpu.fr/sympa/subscribe/veillecpu})
\end{itemize}
